Momento angolare:
\[ J=m r^2 \dot\theta \]

Energia (potenziale centrale):
\[ E = \frac12 \mu \dot{r}^2 + \frac{J^2}{2\mu r^2} + V(r) \]
Equazione dell'orbita ($ w = 1/r $):
\[ \frac{d^2 w}{d \phi^2} + w = \frac{r^2}{J^2}\mu \frac{\partial V}{\partial r} \]
Soluzione per potenziale kepleriano:
\[ r = \frac{p}{1+\varepsilon\cos{\phi}} \]
Con $ p = \frac{J^2}{GM\mu^2}$, $E_0 = -\frac{G^2M^2\mu^3}{2J^2} $ e $\varepsilon = \sqrt{1+\frac{E}{\left|E_0\right|}} $

Vettore di Lenz (costante del moto, punta dal cdm al periasse):
\[ \vec Y = \mu \dot{\vec r} \wedge \vec J - G \mu^2 M \hat r = G \mu^2 M \epsilon \hat{r} \]
\[ Y^2 = G^2M^2\mu^4 + 2J^2E \mu\]

Sviluppo in multipoli dell'energia potenziale per una massa $m$ a distanza $\vec{R}$: primi termini dello sviluppo
\iffalse
\begin{equation*}
    V(\vec{R}) = \sum_{n = 0}^{+ \infty} \left[-\frac{G m}{R^{n + 1}} P_n\left(\frac{\vec{R}}{R}\right) \cdot \int_{V} (\vec{r})^n \rho(\vec{r}) dV \right]
\end{equation*}
dove $P_n(x)$ sono i polinomi di Legendre
\begin{gather*}
    P_0(x) = 1 \quad P_1(x) = x \\
    P_{n}(x) = \frac{n - 1}{n} P_{n - 2}(x) + x \frac{2n - 1}{n} P_{n - 1}(x)
\end{gather*}
\fi

\begin{align*}
    V_0(\vec{R}) & = - \frac{G m}{R} \int_{V} \rho(\vec{r}) dV = - \frac{G m M}{R} \\
    V_1(\vec{R}) & = - \frac{G m}{R^2} \frac{\vec{R}}{R} \cdot \int_{V} \vec{r} \rho(\vec{r}) dV \overset{CM}{=} 0 \\
\end{align*}
\begin{align*}
    V_2(\vec{R}) & = - \frac{G m}{2 R} \int_{V} \rho(\vec{r}) dV \left(3\frac{(\vec{R} \cdot \vec{r})^2}{R^4} - \frac{r^2}{R^2}\right) = \\
    & = - \frac{G m}{2 R^5} R_i R_j \int_{V} \rho(\vec{r}) dV \left(3 r_i r_j - \delta_{ij} r^2\right)\\
    %V_3(\vec{R}) & = - \frac{G m}{2 R^7} R_i R_j R_k \int_{V} \rho(\vec{r}) dV (5 r_i r_j r_k   \\
    %& \hspace{2.5cm}  - (r_i \delta_{jk} + r_j \delta_{ik} + r_k \delta_{ij})r^2)\\
\end{align*}
$Q_{ij} = \int_{V} \rho(\vec{r}) dV \left(3 r_i r_j - \delta_{ij} r^2\right)$ è il tensore di quadrupolo e ha traccia nulla. La forza dovuta al momento di quadrupolo è:
\begin{equation*}
    F_k = \frac{G m}{R^5} Q_{kj} R_j - \frac{5 G m}{2R^7} Q_{ij} R_i R_j R_k
\end{equation*}
Per un quadrupolo della forma:
\[Q = \beta\left(\begin{smallmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -2 \end{smallmatrix}\right)\]
si ha:
\[V_p(\vec{R})=\frac{Gm\beta}{2R^3}\left(-1 + 3\cos^2{\theta}\right)\]
\[\vec{F}= \frac{3 Gm\beta}{R^5} \left(\frac{1}{2}(5 \cos^2\theta - 1)\vec{R} - R \cos{\theta}\hat{z}\right) \]

Forza di marea (nel sistema di riferimento solidale al satellite di massa $m$ in rotazione)
\[\vec{F}_{\text{Tide}} = \frac{G m M}{R^3} \left(3 \frac{\vec{R}\vec{r}}{R} \frac{\vec{R}}{R} - \vec{r}\right) = \frac{G m M}{R^3} (2r_x \hat{x} - r_y \hat{y} - r_z \hat{z})\]
Se $\hat{x}$ è diretto sempre verso il centro di forza 
\[\vec{F}_{\text{Tide}} + \vec{F}_{\text{Cent}} = \frac{3 G m M}{R^3} \frac{\vec{R}\vec{r}}{R} \frac{\vec{R}}{R}\]

\iffalse
Equazione di un'orbita in un potenziale $U = -\frac{\alpha}{r} - \frac{\varepsilon}{r^2}$:
\[r(\theta) = 1/(A\cos{\beta\theta}+B)\]
con $A$ arbitrario, $\beta^2=1+\frac{2m\varepsilon}{L^2}$, $B=\alpha\left(\frac{L^2}{m}+2\varepsilon\right)^{-1}$.\\
Lo spostamento angolare $\delta\theta$ nell'arco di un'orbita è:
\[\delta\theta = 2\pi\left(\beta^{-1}-1\right)\]
Per un generico potenziale della forma $U(r) = -\frac{\alpha}{r} + \delta U$ con $\delta U$ piccolo, si ha invece:
\[\delta\theta \approx \frac{\partial}{\partial L} \left( \frac{2m}{L} \int_{0}^{\pi} r^2 \delta U d\theta \right)\]
che per $\delta U = \frac{\gamma}{r^3}$ diventa:
\[\delta\theta = -\frac{6\pi m^2\gamma\alpha}{L^4}\]
\fi

%spostato qui da miscellanea
% Ellisse:
% \[\epsilon = c/a \qquad c = \sqrt{a^2 - b^2} \qquad k = a/b^2 \qquad l=1/k\]
% \[1/r = k(1-\epsilon\cos{\theta})\]

% Iperbole
% \[c = \sqrt{a^2+b^2} \qquad a = \frac{l}{\epsilon^2-1} \qquad b=\frac{l}{\sqrt{\epsilon^2-1}}\]
% Gravità:
% \[\epsilon = \sqrt{1+\frac{2EL^2}{m\alpha^2}}\]
% \[\alpha=GmM \qquad k=m\alpha/L^2\]

%Sviluppo in multipoli:
%\begin{align*}
%V(\vec R) = -\frac{Gm}{R} &\left[\int dV \rho(\vec r) \right. \\  
%&+ \int dV \rho(\vec r) \frac{\vec R \vec r}{R^2} \\
%&+ \left. \int dV \rho(\vec r) \frac12 %\left( 3 \frac{\left( \vec R \vec r \right )^2  }{R^4} - \frac{r^2}{R^2} \right) + \cdots \right]
%\end{align*}
